---
title: >-
    بخش ۵
---
# بخش ۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو آمد به نزدیکی بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتند با شاه زان بارخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جوان را به مهر اردوان پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز بابک سخنها فراوان براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به نزدیکی تخت بنشاختش</p></div>
<div class="m2"><p>به برزن یکی جایگه ساختش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>فرستاد هرگونه‌ای خوردنی</p></div>
<div class="m2"><p>ز پوشیدنی هم ز گستردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ابا نامداران بیامد جوان</p></div>
<div class="m2"><p>به جایی که فرموده بود اردوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو کرسی نهاد از بر چرخ شید</p></div>
<div class="m2"><p>جهان گشت چون روی رومی سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>پرستنده‌ای پیش خواند اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>همان هدیه‌هایی که بد ناگزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>فرستاد نزدیک شاه اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>فرستادهٔ بابک پهلوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بدید اردوان و پسند آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>جوانمرد را سودمند آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>پسروار خسرو همی داشتش</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی به تیمار نگذاشتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به می خوردن و خوان و نخچیرگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش خودش داشتی سال و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>همی داشتش همچو فرزند خویش</p></div>
<div class="m2"><p>جدایی ندادش ز پیوند خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چنان بد که روزی به نخچیرگاه</p></div>
<div class="m2"><p>پراگنده شد لشکر و پور شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>همی راند با اردوان اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>جوانمرد را شاه بد دلپذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>پسر بود شاه اردوان را چهار</p></div>
<div class="m2"><p>ازان هر یکی چون یکی شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>به هامون پدید آمد از دور گور</p></div>
<div class="m2"><p>ازان لشکر گشن برخاست شور</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>همه بادپایان برانگیختند</p></div>
<div class="m2"><p>همی گرد با خوی برآمیختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>همی تاخت پیش اندرون اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>چو نزدیک شد در کمان راند تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بزد بر سرون یکی گور نر</p></div>
<div class="m2"><p>گذر کرد بر گور پیکان و پر</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بیامد هم اندر زمان اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>بدید آن گشاد و بر آن جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بدید آن یکی گور افگنده گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که با دست آنکس هنر باد جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ به شاه اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>که این گور را من فگندم به تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>پسر گفت کین را من افگنده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>همان جفت را نیز جوینده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ بدو اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>که دشتی فراخست و هم گور و تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>یکی دیگر افگن برین هم نشان</p></div>
<div class="m2"><p>دروغ از گناهست بر سرکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>پر از خشم شد زان جوان اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بانگ برزد به مرد جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>بدو گفت شاه این گناه منست</p></div>
<div class="m2"><p>که پروردن آیین و راه منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ترا خود به بزم و به نخچیرگاه</p></div>
<div class="m2"><p>چرا برد باید همی با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بدان تا ز فرزند من بگذری</p></div>
<div class="m2"><p>بلندی گزینی و کنداوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>برو تازی اسپان ما را ببین</p></div>
<div class="m2"><p>هم آن جایگه بر سرایی گزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بران آخر اسپ سالار باش</p></div>
<div class="m2"><p>به هر کار با هر کسی یار باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بیامد پر از آب چشم اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>بر آخر اسپ شد ناگزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت پیش نیا</p></div>
<div class="m2"><p>پر از غم دل و سر پر از کیمیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>که ما را چه پیش آمد از اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>که درد تنش باد و رنج روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>همه یاد کرد آن کجا رفته بود</p></div>
<div class="m2"><p>کجا اردوان از چه آشفته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو آن نامه نزدیک بابک رسید</p></div>
<div class="m2"><p>نکرد آن سخن نیز بر کس پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>دلش گشت زان کار پر درد و رنج</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد دینار چندی ز گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>فرستاد نزدیک او ده هزار</p></div>
<div class="m2"><p>هیونی برافگند گرد و سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بفرمود تا پیش او شد دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نامه فرمود زی اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>که این کم خرد نورسیده جوان</p></div>
<div class="m2"><p>چو رفتی به نخچیر با اردوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>چرا تاختی پیش فرزند اوی</p></div>
<div class="m2"><p>پرستنده‌ای تو نه پیوند اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>نکردی به تو دشمنی ار بدی</p></div>
<div class="m2"><p>که خود کرده‌ای تو به نابخردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>کنون کام و خشنودی او بجوی</p></div>
<div class="m2"><p>مگردان ز فرمان او هیچ روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ز دینار لختی فرستادمت</p></div>
<div class="m2"><p>به نامه درون پندها دادمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>هرانگه که این مایه بردی بکار</p></div>
<div class="m2"><p>دگر خواه تا بگذرد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>تگاور هیون جهاندیده پیر</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد دوان تا بر اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چو آن نامه برخواند خرسند گشت</p></div>
<div class="m2"><p>دلش سوی نیرنگ و اروند گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>بگسترد هرگونه گستردنی</p></div>
<div class="m2"><p>ز پوشیدنیها و از خوردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>به نزدیک اسپان سرایی گزید</p></div>
<div class="m2"><p>نه اندر خور کار جایی گزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>شب و روز خوردن بدی کار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>می و جام و رامشگران یار اوی</p></div></div>